\section{Medição da oximetria}

O monitoramento de pacientes possibilita obter uma avaliação quantitativa de
alguns sinais vitais em um determinado período. Esse monitoramento é realizado
com a medição continua ou em intervalos definidos de alguns parâmetros
fisiológicos importantes, como, a frequência cardíaca, pressão cardíaca,
frequência respiratória e temperatura corporal. Além desses, outro parâmetro
muito utilizado é a taxa de saturação de oxigênio (\ce{SpO2}) no sangue
arterial, definida pela \equacao{eq:TaxaSaturaçãoO2} \cite{livroBiomed}.

\begin{equation}
    \label{eq:TaxaSaturaçãoO2}
    \ce{SpO2} = \frac{\ce{HbO2}}{\ce{Hb}+\ce{HbO2}}\times 100\%
\end{equation}

Onde \ce{HbO2} representa a concentração de hemoglobina
oxigenada (oxi-hemoglobina) e \ce{Hb} indica a concentração de hemoglobina
desoxigenada (desoxi-hemoglobina).

A mensuração da oxigenação sanguínea é de suma importância, pois, representa um
indicativo de eficiência da função cardiorrespiratória. A sua utilização
permite monitorar o nível de oxigênio no sangue, algo muito relevante, uma vez
que a ausência de oxigênio pode causar, rapidamente, danos irreversíveis nos
órgãos do paciente \cite{livroBiomed}.

Um método não invasivo para determinar a taxa de oxigênio no sangue
arterial é a oximetria de pulso, seu funcionamento é baseado no princípio da
espectrofotometria, que descreve que cada substância possui uma forma única de
absorver luz, assim, a hemoglobina oxigenada apresenta um espectro de absorção
de luz diferente da hemoglobina desoxigenada, a primeira absorve mais a luz
infravermelha, já a segunda absorve mais a luz vermelha. Diante disso, a
mensuração de saturação do oxigênio no sangue arterial é obtida a partir da
variação da quantidade de luz no espectro vermelho (comprimento de onda
de $660\;nm$) e infravermelho (comprimento de onda de $940\;nm$) absorvida pelo
sangue \cite{livroBiomed}.

Essa medida é realizada através da utilização do dispositivo chamado oxímetro
de pulso, este contém fontes luminosas que atravessam ou refletem no sangue,
assim, esse sensor apresenta dois modos de funcionamento: transmissão ou
reflexão.  O primeiro, determina a oxigenação do sangue através da variação de
luz transmitida, esse sensor tem o emissor de luz e o fotodetector em lados
opostos.  Já o segundo, determina a saturação de oxigênio utilizando a reflexão
da luz emitida, por isso, apresenta o emissor de luz e fotodetector localizados
no mesmo lado \cite{elsharydah2006blood}. A \figura{fig:Sensores}  ilustra
estes dois tipos de sensores.

\begin{figure}[!htb]
      \centering
      \begin{minipage}{0.55\textwidth} % Regula o tamanho da figura
            \caption{Configuração dos dois tipos de sensores.}\label{fig:Sensores}
            \includegraphics[width=\linewidth]{Imagens/SensorOxi.eps}
            \smallcaption{Fonte: Adaptado de \textcite{elsharydah2006blood}. }
      \end{minipage}
\end{figure}

Além disso, com este sensor também possível aferir a pulsação. A partir da
variação do volume de sangue, causada pela pulsação do coração, ocorre uma
mudança na densidade óptica, fazendo com que a quantidade de luz detectada pelo
fotodetector mude ao longo do tempo de forma proporcional, assim, gerando um
sinal de tensão variável. Esse fenômeno permite calcular a pulsação do paciente
\cite{livroBiomed}.

